%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-listings}
\lstset{
  language=python,
  frame=single,
  numbers=left,
  basicstyle=\ttfamily,
}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=10mm,
  ]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}

\fancyhead[L]{\textsc{Enseignement scientifique}}
\fancyhead[R]{\textsc{Question 2 p. 259}}

\begin{document}

\section{Analyse du programme}

Commençons par analyser ce programme.

\begin{lstlisting}
def enInfraction(h, v):
    if h > 2 and v > 90:
        enFaute = True
    if h <= 2 and v > 130:
        enFaute = True
    else:
        enFaute = False
    return enFaute
\end{lstlisting}

Il prend en argument deux nombres \verb+h+ et \verb+v+. Le nombre \verb+h+ correspond à la hauteur du véhicule, et \verb+v+ à sa vitesse. Ce programme a trois cas :
\begin{description}
  \item[Lignes 2 et 3] La hauteur est supérieure à deux mètres, et la vitesse à \SI{90}{km/h}. C'est un camion qui roule trop vite : il est en infraction.
  \item[Lignes 4 et 5] La hauteur est inférieure à deux mètres, et la vitesse est supérieure à \SI{130}{km/h}. C'est une voiture qui roule trop vite : elle est en infraction.
  \item[Lignes 6 et 7] Sinon, dans les autres cas, le véhicule n'est pas en infraction.
\end{description}

\section{Écriture des jeux de tests}

Trois jeux de données nous permettront donc de tester les trois cas.
\begin{center}\begin{tabular}{ccc}
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entrées} & Sortie \\
    \verb+h+ & \verb+v+ & attendue \\
    \midrule
    2.4 & 100 & True \\
    1.8 & 140 & True \\
    1.2 & 110 & False \\
    \bottomrule
\end{tabular}\end{center}

Par exemple, la dernière ligne signifie : « Cette fonction, avec comme arguments \verb+h=1.2+ et \verb+v=110+ (donc un véhicule de hauteur \SI{1.2}{m} et une vitesse de \SI{110}{km/h}) devrait renvoyer \verb+False+ (\enquote{faux} en anglais : le véhicule n'est pas en infraction) ».

Ajoutons à notre programme les trois lignes suivantes, qui vont afficher le résultat des tests mentionnés ci-dessus.

\begin{lstlisting}
print(enInfraction(2.4, 100))
print(enInfraction(1.8, 140))
print(enInfraction(1.2, 110))
\end{lstlisting}

À ce stade, le fichier s'appelle \texttt{page-259-tests.py} ; vous pouvez le télécharger sur pronote, et l'exécuter avec Thonny (téléchargeable gratuitement et légalement sur \url{http://thonny.org}).

\section{Exécution des tests}

Nous exécutons le progamme précédent (avec les tests) et nous obtenons ceci.

\begin{lstlisting}
>>> %Run page-259-tests.py
False
True
False
\end{lstlisting}

Chaque ligne correspond à un test. Les deux dernières lignes sont correctes (nous nous attendions bien à True et False), mais la première est fausse.

Notre programme contient une erreur.

\section{Correction de l'erreur}

Exécutons notre fonction avec \verb+h=2.4+ et \verb+v=100+.

\begin{description}
  \item[Ligne 2] La condition est vraie, donc la ligne 3 est exécutée.
  \item[Ligne 3] La valeur \verb+True+ est affectée à la variable \verb+enFaute+, ce qui est cohérent : le véhicule est un camion qui roule trop vite : il est en infraction.
  \item[Ligne 4] La condition est fausse, donc la ligne 5 n'est pas exécutée, \emph{mais} le  bloc \verb+else+ (à partir de la ligne 6) est exécuté !
  \item[Ligne 7] La valeur \verb+False+ est affectée à la variable \verb+enFaute+. C'est problématique !
  \item[Ligne 8] La valeur de \verb+enFaute+ (c'est-à-dire \verb+False+) est renvoyée.
\end{description}

Le problème est donc que la ligne 7 a été exécutée par erreur. Pourquoi ? Parce qu'une fois la ligne 3 exécutée, le programme aurait dû sauter à la fin (les autres cas ne correspondent plus). Pour corriger cela, nous remplaçons le \verb+if+ de la ligne 4 par un \verb+elif+ (\enquote{else if}, c'est-à-dire \enquote{sinon si}). Ainsi, les blocs des lignes 4 à 7 ne sont exécutés \emph{que si} le bloc de la ligne 3 n'a pas été exécuté.

Vous pouvez tester et télécharger le programme corrigé \texttt{page-259-corrige.py}

Nous l'exécutons, et nous obtenons :

\begin{lstlisting}
>>> %Run page-259-tests.py
True
True
False
\end{lstlisting}

Cett efois, le résultat correspond aux valeurs attendues. Notre programme ne devrait plus contenir d'erreurs.

\end{document}
